\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{float}

\usepackage[]{lineno}
\linenumbers

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}%
\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}



\hypersetup{
    bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=purple,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}%
\def\myversion{1.0 }
\date{}
%\title{%

%}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}


\begin{flushright}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{SOFTWARE REQUIREMENTS\\ SPECIFICATION}\\
        \vspace{1.5cm}
        for\\
        \vspace{1.5cm}
        JOBIFY - Facilitar o processo de contratar prestadores de serviço\\
        \vspace{1.5cm}
        \LARGE{D6 - Regulatory\&NFR - V2.4}\\
        \vspace{0.5cm}
        \tiny{Repo : https://gitlab.com/ereq/ereq}\\[0.2cm]
        \vspace{1.0cm}
        Prepared by : \\[0.2cm]
        \small{1. André Moreira uc2017275462@student.uc.pt} \\[0.1cm]
        \small{2. Bernardo Oliveira uc2017247030@student.uc.pt}\\[0.1cm]
        \small{3. Bruno Gandres uc2018295305@student.uc.pt}\\[0.1cm]
        \small{4. Daniel Vasconcelos uc2017261340@student.uc.pt}\\[0.1cm]
        \small{5. Tiago Antunes uc2017255407@student.uc.pt}\\[0.1cm]
        
        
        \vspace{1.0cm}
        \Large{Submitted to : Mário Alberto da Costa Zenha Rela \\Lecturer\\
        \vspace{0.5cm}
        \today\\
        
    \end{bfseries}
\end{flushright}

            

                
            \begin{flushleft}\huge\textbf{ Tabela de Versões}\\[1.0cm]\end{flushleft}
            \begin{table}[H]
            \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
            \hline
            Versão & Descrição       & Autores\\ \hline
            v1.0  & Criação do documento IEEE-830 std & Todos \\ \hline
            v1.1  & Criação do diagrama UED & TA, BG \\ \hline
            v1.2  & Melhoramento do diagrama UED & TA, BG, DV \\ \hline
            v1.3  & Correções de erros ortográficos & AM, BO \\ \hline
            v1.4  & Desenho dos ecrãs baseado no UED & DV \\ \hline
            v1.5  & Checklist de usabilidade de Nielsen & TA, BG, DV \\ \hline
            v1.6  & Entrevistas de Walkthrough & Todos \\ \hline
            v1.7  & Revisão dos ecrãs & DV \\ \hline
            v1.8  & Descrição textual de cada ecrã & BO, BG, DV \\ \hline
            v1.9  & Revisão do documento & Todos \\ \hline
            \hline
            v2.0  & Business Model Canvas & Todos \\ \hline
            v2.1  & Projeção de Negócio & DV, TA, AM\\ \hline
            v2.2  & Dimensão Regular & Todos     \\ \hline
            v2.3  & Revisão & BG     \\ \hline
            v2.4  & Revisão Final & DV, TA, AM, BO     \\ \hline
            \end{tabular}
            \end{table}
        

            

\tableofcontents
\listoffigures

\chapter{Introdução}

\section{Propósito}
O processo de procura de um bom profissional de serviços físicos é algo demorado, que implica uma pesquisa exaustiva de modo a encontrar a pessoa certa. O Jobify é a solução: o Jobify é um website que pretende juntar todo o tipo de serviços numa só plataforma, para que seja possível procurar qualquer tipo de serviço em qualquer local, de forma simplificada.

    \section{Âmbito do Projeto}

De forma a termos um website consistente e que para além de cumprir as suas funcionalidades cause uma boa impressão no utilizador, definimos os seguintes objetivos para a mesma:
\begin{itemize}
	\item Objetivo principal: Facilitar o processo de contratar prestadores de serviço.
	\item Objetivos internos:
	\begin{itemize}
    		\item Ser intuitiva e fácil de usar (através do desenvolvimento do UED, wireframes e testes com possíveis utilizadores reais, para aperfeiçoamento dos mesmos).
    		\item Ser segura (código robusto, e encriptação dos dados sensíveis).
    		\item Ser simples (cada ecrã mostrar apenas a informação necessária, sem demasiadas opções, mas com todas as opções necessárias para os diferentes tipos de utilizador).
    		\item Ter uma elevada disponibilidade (na ordem dos 99.99\%).
		\end{itemize}
	\item Objetivos externos:
		\begin{itemize}
    		\item Existir um grande número de prestadores de serviço, e em várias localidades.
    		\item Os utilizadores utilizarem o sistema de avaliações para tornar a contratação mais segura.
    		\item Os contratos serem cumpridos por ambas as partes.
		\end{itemize}
	\item Objetivos corporacionais:
		\begin{itemize}
		    \item Obter lucro através de publicidade.
		\end{itemize}
\end{itemize}
Conforme foi brevemente sumariado, o âmbito deste produto é cumprir o seu objetivo principal da forma mais correta e coesa possível, ou seja, não só criar um produto que seja capaz de unir utilizadores com prestadores de serviço, mas tornar a experiência de contratar alguém desconhecido, numa experiência tranquila e sem "dores de cabeça". O nosso website foca-se apenas na ligação de clientes com prestadores de serviços, desta forma, a plataforma assume apenas a responsabilidade da integridade dos dados, excluindo-se de processar pagamentos, e de garantias sobre a qualidade do serviço prestado. Assim garantimos que o website é apenas um meio de contacto, e não um intermediário entre ambas as partes.\\
Assumimos um papel meramente de desenvolvedores, e não de juízes. Cabe a cada utilizador utilizar a plataforma de forma responsável e honesta, no entanto, ao apenas dar a possibilidade de avaliação após o serviço ser realizado, garantimos coerência, integridade e confiabilidade nas avaliações.

\section{Definições, acrónimos e abreviações}
UED: Design do Ambiente do Utilizador\newline
BMC: Business Model Canvas\newline
IT: Information Technology\newline
GDPR: General Data Protection Regulation\newline
DPO: Data Protection Officer\newline
DPA: Data Protection Authority

\section{Referências}
\begin{enumerate}
\item Slides do Professor
\item https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/6828190
\item https://pt.godaddy.com/domainsearch/find?checkAvail=1&domainToCheck=jobify
\item https://www.hetzner.com/cloud
\item https://www.fiverr.com/hamzaelkabir/take-care-of-your-costumers-service
\item https://www.smartinsights.com/internet-advertising/internet-advertising-analytics/display-advertising-clickthrough-rates/
\end{enumerate}

\chapter{Descrição Global}

\section{Perspetiva do Produto}
O Jobify é um website de anúncio de serviços que vem para substituir as práticas antigas, em que ou o cliente contrata alguém conhecido, ou corre um risco a contratar alguém sem referências. E também para facilitar o processo dos prestadores de serviço arranjarem clientes.\\ 
Conseguimos preencher estas lacunas ao juntar estes dois atores numa só plataforma que para além de simplificar o contacto entre ambos, torna-o mais seguro através do sistema de avaliações.
Assim, com este produto, é possível minimizar o trabalho e tempo que os indivíduos (de ambos os tipos) dispendem neste processo. 






\section{Características dos Atores}
O Jobify tem 2 tipos de atores: 
\begin{itemize}
    \item Prestadores de serviços
    \item Clientes
\end{itemize}
Os clientes são os atores que pretendem utilizar o nosso website com o objetivo de contratar um prestador de serviço.
Os prestadores de serviços são todo o tipo de trabalhadores independentes que prestam trabalhos domésticos. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{figures/10.png}
    \caption{Tipos de Atores }
    \label{fig:Students Activites}
\end{figure}

\section{Ambiente Operacional}

O nosso website será adaptativo para funcionar quer em computadores, quer em dispositivos móveis.


\chapter{Requisitos Específicos}

Nesta secção serão apresentados requisitos funcionais e não-funcionais do Jobify


\section{Requisitos funcionais}
\newline
\begin{enumerate}

    \item \textbf{Autenticação}
    \begin{itemize}
    \item  O utilizador deve ser capaz de entrar na sua conta preenchendo os seus dados, e clicando no botão \textit{Login}.
    \item  O utilizador deve ser capaz de criar uma conta caso não possua através da opção \textit{Criar Conta}.
    \item  O utilizador deve ser capaz de repor a password através da hiperligação \textit{Esqueci a palavra-passe}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Registo}
    \begin{itemize}
    \item O utilizador deve ser capaz de colocar os seus dados pessoais dentro de caixas de texto.
    \item O utilizador deve aceitar os termos e condições de modo a concluir o resgisto no nosso website.
    \item O utilizador deve ser capaz de dar o seu consentimento para a recolha e utilização dos seus dados.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Página Inicial}
    \begin{itemize}
    \item Caso o utilizador entre pela primeira vez na página inicial, deve conseguir ativar ou desativar ou personalizar as cookies.
    \item Caso o utilizador seja um prestador de serviços, ou não esteja autenticado, o sistema deverá mostrar o botão. \textit{Anunciar Serviços}.
    \item O utilizador deverá ser capaz de procurar por um serviço através da barra de pesquisa e clicando no botão \textit{Pesquisar} independentemente de estar ou não autenticado.
    \item O utilizador deverá ser capaz de aceder ao seu perfil através do botão \textit{Meu Perfil}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Agendar Serviço}
    \begin{itemize}
    \item O utilizador deve conseguir escolher o método de pagamento preferencial.
    \item O utilizador deve conseguir inserir a morada onde o serviço irá ser realizado.
    \item O utilizador deve conseguir inserir outras observações adicionais.
    \item O sistema deverá enviar um email de confirmação para o cliente e para o prestador de serviço.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Avaliar Utilizador}
    \begin{itemize}
    \item O utilizador deverá de ser capaz de avaliar o utilizador clicando na \textit{Estrela de avalição} pretendida.
    \item O utilizador deverá de ser capaz escrever um comentário dentro da caixa de texto \textit{Comentário}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Procurar serviços}
    \begin{itemize}
    \item O sistema deve permitir ao utilizador pesquisar por serviços através da barra de pesquisa (usando palavras chave que considere relevantes) independentemente de estar ou não autenticado.
    \item O sistema deve permitir filtar os resultados, quer por profissões, quer por localidade.
    \item O utilizador ao tentar agendar serviços, caso não esteja autenticado, deverá ser reencaminhado para a página de login, e voltar ao anúncio onde se encontrava após a autenticação.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Criar anúncios de serviços}
    \begin{itemize}
    \item O sistema deve permitir ao utilizador criar um ou vários anúncios (desde que sejam de diferentes categorias (profissões)).
    \item O sistema deve apresentar todas as categorias e localidades em dropdowns, para maior facilidade de acesso, um campo de texto para a descrição, um campo numérico para o preço por hora, checkboxes com os métodos de pagamento aceites, e um calendário simplificado para a escolha de disponibilidades.
    \item O sistema deve apenas permitir ao utilizador criar o anúncio quando todos os campos obrigatórios estiverem preenchidos.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Perfil}
    \begin{itemize}
    \item O sistema deve apresentar as informações pessoais do utilizador (Nome, Localidade, Valor médio de avaliações).
    \item O sistema deve apresentar uma hiperligação para o utilizador consultar os detalhes das avaliações de que foi alvo.
    \item O sistema deve apresentar os serviços com avaliação pendente, com um botão \textit{Avaliar} que permita ao utilizador ser redirecionado para a página de avaliação acerca daquela interação.
    \item No caso de o utilizador ser um prestador de serviços, o sistema deverá apresentar todos os serviços pendentes, podendo clicar nas opções \textit{Aceitar} ou \textit{Recusar}.
    \item O utilizador deve ser capaz de visualizar a informação que o Jobify recolheu, armazenou e processou.
    
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Requisitos não-funcionais}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Segurança}: Sistema usa autenticação para identificar os utilizadores inequivocamente; dados sensíveis são encriptados (palavras-passe, moradas); código robusto para evitar ataques maliciosos.
    \item \textbf{Usabilidade}: Ecrãs simples e consistentes, que garantam uma fácil navegação e que permitam evitar e prevenir erros do utilizador com um fluxo o mais lógico possível.
    \item \textbf{Compatibilidade}: A aplicação irá correr num website adaptativo que permita ao utilizador aceder através de computador ou dispositivos móveis.
    \item \textbf{Disponibilidade}: A aplicação deverá ter um período de disponibilidade anual de cerca de 99.99 por cento (50 minutos de downtime por ano), em caso de crash do sistema, o website deverá ser reposto em menos de 5 minutos.
    \item \textbf{Integridade}: Garantir a integridade das bases de dados, para identificar inequivocamente as interações entre os utilizadores.
    \item \textbf{Rapidez/Responsividade}: O site deverá ser responsivo: nenhuma interação deverá demorar mais de um segundo a apresentar os resultados para o utilizador não perder o interesse. As principais áreas de foco serão pensadas para que o objetivo possa ser cumprido num máximo de 20 segundos, para não se perder a atenção do utilizador.
\end{enumerate}
\chapter{D5 - Modelos de interface do utilizador}
\section{UED: User Environment Design}

A função do UED é representar a estrutura global do produto. Mostra os locais onde o utilizador interage com o produto, a função e o conteúdo dentro desses locais.
No UED, os lugares são definidos por Áreas de Foco, um conceito para estruturar a experiência do utilizador. As áreas de foco definem um conjunto de funções e conteúdos todos orientados para atingir um determinado objectivo ou intenção do utilizador. Um utilizador passa de uma área de foco para outra conforme necessário para realizar uma actividade.

A figura 4.1 representa o UED relativo ao Jobify:

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[height=9cm]{figures/UEDv4.jpg}
    \caption{UED}
    \label{fig:qwe}
\end{figure}
\section{Ecrãs}
Os ecrãs do nosso website serão agora apresentados. Estes, foram ao longo do trabalho modificados e melhorados, para que o fluxo se tornasse o mais intuitivo possível. Apresentam também as alterações sugeridas pelos utilizadores aos quais realizamos os walktroughs, documentadas na secção 4.4.

\subsection{Ecrã Página Inicial}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/pagina inicial.PNG}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã da Página Inicial}
    \label{fig:aaasa}
\end{figure}
Janela apresentada ao entrar no Jobify. Nela apresentamos atalhos para as funções principais: procurar serviços no website (através da introdução de palavras chave na barra de pesquisa), aceder ao perfil do utilizador (através do botão \textit{Meu Perfil}, que caso o utilizador não esteja autenticado, será redirecionado para a página de login), e ainda a possibilidade do utilizador ir diretamente para a página de criar um anúncio (através do botão \textit{Anunciar Serviços}); Caso o utilizador não esteja autenticado, será redirecionado para a página de Login).

\subsection{Ecrã Registo}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/registo.PNG}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Registo}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que permite ao utilizador criar uma nova conta. O utilizador preenche os seus dados e especifica se é cliente ou prestador de serviços.


\subsection{Ecrã Login}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/login.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Login}
    \label{fig:login}
\end{figure}
Nesta janela o utilizador tem a possibilidade de se autenticar com as suas credenciais  caso já as possua, caso contrário, tem a possibilidade de clicar em \textit{Criar Conta}, para que seja redirecionado para o ecrã de registo.





\subsection{Ecrã Criar Anúncio}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/criar anuncio.PNG}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Criar Anúncio}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que permite ao prestador de serviços criar um anúncio. O prestador de serviços pode definir a categoria, localidade, adicionar uma descrição, definir o preço por hora e tem acesso a um calendário simplificado para poder escolher a sua disponibilidade de forma simples e visual. 

\subsection{Ecrã Listar Anúncios}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/procurar anuncio.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Listar Anúncios}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que permite ao utilizador pesquisar anúncios consoante o desejado. É possível filtrar por profissões, ou localidades para facilitar a pesquisa. Em cada "retângulo"    referente a cada anúncio são mostradas as informações essenciais (profissão, localidade, preço, avaliação, e parte da descrição do anúncio). Clicando no botão \textit{Ver Mais} o utilizador é redirecionado para a janela de Detalhe do Anúncio.

\subsection{Ecrã Detalhes do Anúncio}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/detalhe anuncio.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Detalhes do Anúncio}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que permite ao utilizador ver com maior detalhe o anúncio selecionado. São apresentados todos os detalhes do anúncio: nome do prestador do serviço, preço, valor das avaliações, descrição e disponibilidades. O utilizador pode selecionar a hiperligação de ver as avaliações do prestador do serviço (sendo redirecionado para o ecrã de Ver Avaliações). O utilizador, após selecionar a disponibilidade, poderá clicar no botão \textit{Agendar} que redireciona para o ecrã de Agendar Serviços.

\subsection{Ecrã Ver Avaliação}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/ver avaliaçao.PNG}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã de Avaliação do prestador de serviço}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que permite aos utilizadores ver as avaliações de um outro utilizador. As avaliações são apresentadas individualmente e com todos os detalhes.

\subsection{Ecrã Agendar Serviço}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/Agendar serviços.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã Agendar Serviço}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela final apresentada ao cliente que pretende agendar um serviço. Nesta é possível selecionar um método de pagamento preferencial, inserir a morada pretendida e quaisquer observações que possa pretender incluir. De seguida, basta clicar no botão \textit{Finalizar}, e será enviado um email quer para o contratante quer para o contratado.

\subsection{Ecrã Perfil Prestador Serviço}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/perfil prestador.PNG}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã Perfil Prestador Serviço}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que mostra o perfil de um prestador de serviços. Para além de conseguir ver as suas informações, permite verificar os serviços que tem pendentes (podendo aceitar ou não, diretamente com um clique), bem como avaliações pendentes (que ao clicar em \textit{Avaliar}, será redirecionado para o ecrã de Avaliar serviço). Consegue ainda ver os anúncios ativos, e tem a hipótese de criar novos ao clicar no botão  \textit{Criar um anúncio}.

\subsection{Ecrã Perfil Cliente}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/perfil cliente.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã Perfil Cliente}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Janela que mostra o perfil de um cliente.
Para além de conseguir ver as suas informações, permite verificar se tem avaliações pendentes (e ao clicar em \textit{Avaliar} é redirecionado para o ecrã Avaliar Serviço).

\subsection{Ecrã Avaliar Utilizador}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{figures/Ecrãs/avaliar utilizador.png}
    \caption{\textit{Wireframe} do ecrã Avaliar Utilizador}
    \label{fig:UED}
\end{figure}

Janela que permite aos utilizadores realizar avaliações de outros utilizadores com quem interagiram, sendo apenas necessários selecionar as estrelas correspondentes ao valor da avaliação e o preenchimento do campo \textit{comentários}.

\section{Checklist de usabilidade de Nielsen}

\begin{itemize}
  \item Criar Anúncio
  \begin{todolist}
    \item[\done] Diálogo simples e natural
     \begin{itemize}
    \item Só é apresentada a informação necessária para criar um anúncio. 
    \end{itemize}
    \item[\done] Falar a linguagem do utilizador
     \begin{itemize}
    \item A linguagem é corrente, sem ser usada linguagem técnica. 
    \end{itemize}
    \item[\done]  Minimizar a carga de trabalho do utilizador
     \begin{itemize}
    \item Apresentamos dropdowns para facilitar a escolha de categoria e localidade, e no caso da disponibilidade, o utilizador escolhe de forma interativa num calendário simplificado.
    \end{itemize}
    \item[\done]  Consistência nos ecrãs
     \begin{itemize}
    \item Os botões de ação e de voltar estão sempre presentes no mesmo local em todas as janelas e têm sempre o mesmo efeito. Seguimos sempre o mesmo modelo de aparência visual ao longo de todos os ecrãs.
    \end{itemize}
    \item Feedback
    \item[\done]  Saídas devidamente assinaladas
     \begin{itemize}
    \item Todos os ecrãs apresentam a opção \textit{Voltar}, para que o utilizador, possa ter sempre uma forma de saída de qualquer situação em que se encontre. 
    \end{itemize}
    \item Atalhos
    \item Boas mensagens de erro
    \item[\done]  Prevenção de erros
     \begin{itemize}
    \item Ao utilizar dropdowns, calendário simplificado e as checkboxes, garantimos que o utilizador não introduz valores inesperados.
    \end{itemize}
    \item Ajuda e documentação
  \end{todolist}
\end{itemize}

\begin{itemize}
  \item Agendar Serviço
  \begin{todolist}
    \item[\done] Diálogo simples e natural
     \begin{itemize}
     \item O utilizador consegue observar toda a informação de forma simples que necessita para finalizar o processo de agendar um serviço. Esta informação é disponibilizada de uma ordem natural, começando com o nome de quem vai efetuar o serviço, o horário escolhido pelo o utilizador, bem como os campos restantes. Não existe nenhum campo desnecessário que possa distrair o utilizador do principal objetivo.
    \end{itemize}
    \item[\done] Falar a linguagem do utilizador
     \begin{itemize}
    \item A linguagem é corrente, sem ser usada linguagem técnica. 
    \end{itemize}
    \item[\done]  Minimizar a carga de trabalho do utilizador
     \begin{itemize}
    \item Disponibilizamos filtros que se ativam apenas com um clique; Quando o utilizador pretende escolher a disponibilidade é apresentado um calendário interativo com as possibilidades de escolha, e o utilizador apenas escreve a informação que não podemos prever (morada e observações). 
    \end{itemize}
    \item[\done]  Consistência nos ecrãs
    \begin{itemize}
    \item Os botões de ação e de voltar estão sempre presentes no mesmo local em todas as janelas e têm sempre o mesmo efeito. Seguimos sempre o mesmo modelo de aparência visual ao longo de todos os ecrãs.
    \end{itemize}
    \item Feedback
    \item[\done]  Saídas devidamente assinaladas
    \begin{itemize}
    \item Todos os ecrãs apresentam a opção \textit{Voltar}, para que o utilizador, possa ter sempre uma forma de saída de qualquer situação em que se encontre. 
    \end{itemize}
    \item Atalhos
    \item Boas mensagens de erro
    \item[\done]  Prevenção de erros
     \begin{itemize}
    \item Ao utilizar as checkboxes com os filtros faz com que evitemos erros de escrita aquando da procura, o calendário simplificado diminui a chance do utilizador se enganar na data que pretende o serviço.
    \end{itemize}
    \item Ajuda e documentação
  \end{todolist}
\end{itemize}

\begin{itemize}
  \item Avaliar Serviço
  \begin{todolist}
    \item Diálogo simples e natural
    \item[\done] Falar a linguagem do utilizador
    \begin{itemize}
    \item Mantemos um vocabulário simples e direto para mais fácil compreensão do utilizador.
    \item As estrelas funcionam tão bem para avaliações porque representam um conceito que é comum na vida real. O facto dos utilizadores estarem familiarizados torna este processo de avaliação simples. 
    \end{itemize}
    \item[\done]  Minimizar a carga de trabalho do utilizador
    \begin{itemize}
    \item De forma ao utilizador chegar ao ecrã da avaliação, necessita apenas fazer um clique. Dentro deste ecrã, basta clicar na estrela correspondente ao valor da avaliação e colocar um comentário.
    \end{itemize}
    \item[\done]  Consistência nos ecrãs
    \begin{itemize}
    \item Os botões de ação e de voltar estão sempre presentes no mesmo local em todas as janelas e têm sempre o mesmo efeito. Seguimos sempre o mesmo modelo de aparência visual ao longo de todos os ecrãs.
    \end{itemize}
    \item Feedback
    \item[\done]  Saídas devidamente assinaladas
    \begin{itemize}
    \item Todos os ecrãs apresentam a opção \textit{Voltar}, para que o utilizador, possa ter sempre uma forma de saída de qualquer situação em que se encontre. 
    \end{itemize}
    \item Atalhos
    \item Boas mensagens de erro
    \item[\done]  Prevenção de erros
    \begin{itemize}
    \item Ao transformar o processo de avaliação em clicar nas \textit{Estrelinhas}, evitamos valores inesperados para a avaliação.
    \end{itemize}
    \item Ajuda e documentação
  \end{todolist}
\end{itemize}

\section{Walkthrough}
Após a realização dos pontos anteriores, chegou a fase de realizarmos walkthrough com end users do nosso website. Destas entrevistas resultaram algumas alterações nos ecrãs derivadas das dificuldades dos utilizadores, que são descritas abaixo. No final de cada “entrevista”, se existirem alterações, incrementamos a versão dos ecrãs.


\subsection{Entrevista 1 - Prestador cria anúncio (ecrãs v1):}




Problemas durante o processo:
\begin{itemize}
\item No menu principal não existia opção óbvia para criar o anúncio (Resolução: Colocado botão ainda mais visível para criar anúncio, na página principal);
\item Quando clicou na opção de “criar anúncio”, como não estava logado, foi redirecionado para a página de Login, mas não tinha conta e ficou baralhado em relação ao que fazer (Resolução: foi mudada a posição da hiperligação para a página de registo "criar conta", e adicionado um texto em letras maiúsculas para chamar mais à atenção)
\end{itemize}
Resultado (nos resultados não são consideradas as alterações realizadas no momento):
\begin{itemize}
\item Tentará o utilizador alcançar o resultado certo? 
\begin{itemize}
\item Não. Existiram barreiras que não permitiram ao utilizador cumprir o seu objetivo.
\end{itemize}
\item O utilizador notará que a acção correcta está à sua disposição?
\begin{itemize}
\item Não. Quando foi direcionado para a página de Login ficou confuso.
\end{itemize}
\item O utilizador irá associar a acção correcta com o resultado que espera alcançar?
\begin{itemize}
\item Mais uma vez, não, pelo mesmo motivo da resposta anterior.
\end{itemize}
\item Se a acção correcta for executada; o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do resultado pretendido?
\begin{itemize}
\item Sim. Quando o utilizador conseguia ir avançando, entendia a necessidade de cada processo, e entendia que estava a seguir os passos corretos para atingir o seu objetivo.
\end{itemize}
\end{itemize}




\subsection{Entrevista 2 - Cliente Agenda Serviço (ecrãs v2):}


Problemas durante o processo:
\begin{itemize}
\item No início, não percebeu o que eram os números apresentados no anúncio (Resolução: tratava-se dos valores das avaliações dos prestadores de serviços. Foi acrescentado um rótulo para ficar mais explicito);
\item Faltava campo para introduzir a morada onde ia ser realizado o serviço (Resolução: acrescentado campo necessário para preencher a morada);
\item Depois do serviço ser agendado, não existia nenhuma informação sobre como o cliente ia ser notificado (Resolução: foi explicado ao cliente que receberia um email de confirmação, e acrescentada mensagem no ecrã);
\end{itemize}
Resultado (nos resultados não são consideradas as alterações realizadas no momento):
\begin{itemize}
\item Tentará o utilizador alcançar o resultado certo? 
\begin{itemize}
\item Sim, apesar de não conseguir introduzir a morada para a realização do serviço.
\end{itemize}
\item O utilizador notará que a acção correcta está à sua disposição?
\begin{itemize}
\item Sim
\end{itemize}
\item O utilizador irá associar a acção correcta com o resultado que espera alcançar?
\begin{itemize}
\item Sim
\end{itemize}
\item Se a acção correcta for executada; o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do resultado pretendido?
\begin{itemize}
\item Sim
\end{itemize}
\end{itemize}




\subsection{Entrevista 3 - Cliente Avalia Serviço Recebido (ecrãs v3):}
Foi dado o seguinte background ao cliente: 
\begin{itemize}
\item Após ter tido um serviço realizado, recebeu um email com a seguinte mensagem: “Para avaliar o prestador de serviços: abra o Jobify e vá ao seu perfil, e poderá avaliar o prestador de serviços.”
\end{itemize}

Problemas durante o processo:

\begin{itemize}
\item Não existiram problemas levantados durante o processo;
\end{itemize}
Resultado (nos resultados não são consideradas as alterações realizadas no momento):
\begin{itemize}
\item Tentará o utilizador alcançar o resultado certo? 
\begin{itemize}
\item Sim.
\end{itemize}
\item O utilizador notará que a acção correcta está à sua disposição?
\begin{itemize}
\item Sim.
\end{itemize}
\item O utilizador irá associar a acção correcta com o resultado que espera alcançar?
\begin{itemize}
\item Sim.
\end{itemize}
\item Se a acção correcta for executada; o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do resultado pretendido?
\begin{itemize}
\item Sim.
\end{itemize}
\end{itemize}



\subsection{Entrevista 4 - Cliente Avalia Serviço Recebido (ecrãs v3):}
Contrariamente à entrevista anterior, não foi dado qualquer background ao cliente.\\


Problemas durante o processo:
\begin{itemize}
\item Não foi possível chegar a solução, uma vez que não era óbvio o caminho que se teria de realizar para conseguir avaliar um prestador de serviço;
\end{itemize}
Resultado (nos resultados não são consideradas as alterações realizadas no momento):
\begin{itemize}
\item Tentará o utilizador alcançar o resultado certo? 
\begin{itemize}
\item Não, mas após dizer que teria de ser através do perfil, foi intuitivo
\end{itemize}
\item O utilizador notará que a acção correcta está à sua disposição?
\begin{itemize}
\item Não, apenas após indicação para entrar no perfil.
\end{itemize}
\item O utilizador irá associar a acção correcta com o resultado que espera alcançar?
\begin{itemize}
\item Não, o utilizador não associou que teria de ir ao perfil para realizar a avaliação.
\end{itemize}
\item Se a acção correcta for executada; o utilizador verá que estão a ser feitos progressos no sentido do resultado pretendido?
\begin{itemize}
\item Sim, na página de avaliações ao seguir os passos para avaliar, viu que estava a fazer progressos.
\end{itemize}
\end{itemize}



\chapter{D6 - Regulamentação e NFR}
Como modelo de negócio, consideramos que a melhor opção é realizar um website gratuito para os utilizadores, mas com \textit{banners} de publicidade. Desta forma, é mais simples e rápido trazer novos utilizadores para a plataforma, e é também mais atrativo para o público alvo, uma vez que não têm qualquer desvantagem em utilizar o Jobify. Realizadas as contas (ver secção 5.2), apesar de com este modelo se demorar a atingir o \textit{break-even}, a partir desse momento, torna-se bastante lucrativo, e requer um baixo nível de manutenção.

\section{Business Model Canvas}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=9cm]{figures/BMC.jpg}
    \caption{Business Model Canvas}
    \label{fig:UED}
\end{figure}


\subsection{Customer segments}
Nesta secção identificamos o público alvo do nosso website. Será composto maioritariamente por clientes, que necessitem da prestação de algum tipo de serviço físico, e por profissionais que pretendam realizar esses serviços. O nosso website pretende facilitar este processo entre cliente e prestador de serviço. Desta forma, o cliente pode facilmente encontrar uma possível solução, adequada às suas necessidades. Além disso, o prestador pode ganhar algum dinheiro extra.
\subsection{Customer Relationships}
A interação que teremos com os clientes será através do apoio ao cliente, que estará uma hora disponível por dia para ajudar o cliente com problemas técnicos no website. Sugestões e reclamações também serão recebidas desta maneira, para a melhoria do serviço do nosso produto. Como a plataforma é de \textit{self-service}, os prestadores de serviço e os clientes fazem a comunicação devida entre si sem necessidade de intervenção de mais ninguém nesse processo, já que a plataforma é altamente automatizada.
\subsection{Channels}
Nos nossos canais de comunicação de vendas de serviço, temos o nosso website e publicidade (redes sociais incluidas), que constituem ligação entre a nossa empresa com o nossos clientes. Os nossos canais são o ponto forte de contato com o cliente, que desempenha um papel importante na forma como iremos alcançar o nosso público.
\subsection{Revenue Streams}
Nesta secção identificamos as várias fontes de receita com as quais a empresa pretende ganhar dinheiro, seja com a venda ou a prestação de serviços. 
A nossa única fonte de receita é a publicidade que iremos ter no nosso website. O valor dessa fonte de receita irá depender altamente do tipo de publicidades mostradas e também do número, mensal, de acessos.
\subsection{Key Activities}
Todos os modelos de negócio exigem e precisam de atividades-chave, que são as ações e atividades mais importantes que uma empresa precisa de realizar para ter sucesso. No nosso caso são o apoio ao cliente, o desenvolvimento do website, que será o centro, e a plataforma para realizar a contratação de serviços. Uma outra atividade chave é a publicidade. Usamo-la para alcançarmos novos clientes e assim termos mais pessoas a usar o nosso website.
\subsection{Key Resources}
Os recursos-chave descrevem os recursos mais importantes necessários para fazer o nosso modelo de negócio funcionar. Os nossos recursos-chave são o website, os servidores e os recursos humanos, que são os desenvolvedores e o apoio ao cliente. Estes recursos podem ou não ser propriedade da empresa, podem ser alugados, como é o exemplo do nosso servidor.
\subsection{Key Partners}
Identificamos aqui as relações que temos com outras empresas ou entidades que ajudam o nosso modelo de negócios a funcionar. Estas parcerias ajudam o negócio em si a ter sucesso em áreas que seriam ineficientes sem ajuda externa.
Como parceiros, identificamos os prestadores de serviço, pois sem eles não temos mão de obra para realizar os serviços que os nossos clientes pretendem. Para além dos prestadores de serviço, temos ainda os parceiros de publicidade, como o Google AdSense ou outros serviços para o mesmo objetivo.
\subsection{Cost Structure}
Nesta secção são identificados todos os custos associados ao modelo de negócio. Como se trata de um website reactivo, um custo associado é o alojamento num servidor. Também foi identificado o custo em recursos humanos onde estão incluídos os agentes de apoio ao cliente e os desenvolvedores que são responsáveis pela manutenção. Por fim, custos de publicidade que servirá para alcançar mais pessoas.
\subsection{Value Proposition}
As propostas de valor referem-se ao valor que a empresa pretende entregar aos clientes, caso eles decidam comprar ou adquirir o produto, que neste caso é a aquisição dos serviços.
A proposta de valor faz parte da estratégia de marketing para tentar alcançar o máximo de clientes possíveis dizendo e apresentando como os nossos serviços oferecerão uma resolução para os seus problemas.\\
Dentro das nossas propostas de valor, temos a facilitação de contrato entre o prestador de serviço, simplicidade e facilidade de conexão e segurança e comodidade ao contratar serviços, pois existe um sistema de avaliações que mostra a classificação de cada prestador de serviços garantindo maior segurança e confiança. Para além disso, o ato de contratação é simples e fácil.
\section{Projeção de negócio}
De forma a medir o nosso desempenho financeiro, criámos um modelo de utilização da nossa plataforma.
Consideramos 4 tipos de custo para manter o nosso website acessível e funcional: domínio, servidor, apoio ao cliente e marketing/publicidade. Uma vez que consideramos que o código seria desenvolvido por nós, não teria um custo inicial associado (após o site começar a dar lucro, o lucro seria a dividir pelos desenvolvedores).
Para registar e manter o domínio (jobify.solutions), é necessário o pagamento mensal de 1.79 euros [3].\\
Para manter um servidor na cloud com o nosso site a funcionar, necessitamos de realizar uma subscrição mensal de 8.21€ ([4], solução CPX 21).\\
Para manter um sistema de apoio ao cliente, 4€/hora [5]. No primeiro ano estimamos ser necessárias 10h/mês (40€), passando para 20h/mês (80€) a partir do segundo, e 40h/mês(160€) a partir do quinto ano.\\
Por fim, previmos gastar em anúncios realizados nas redes sociais, 10€/mês no primeiro ano, 20€/mês, a partir do segundo, e por fim 40€/mês a partir do quinto ano.\\
Estes custos baseiam-se no seguinte modelo de aumento de utilizadores ativos:\\
No primeiro mês começamos com 50 utilizadores, e duplicamos este valor mensalmente até atingir os 2500 utilizadores; A partir desse momento, seguimos com um aumento de 10 porcento até atingir os 5000 utilizadores; e a partir deste marco, um crescimento de 5 porcento.\\
\\
Para cálculo de lucros, seguimos um modelo de apenas anúncios. Após pesquisa, consideramos como valor médio por clique 0.1€, e que 6.21 porcento dos utilizadores clicavam no anúncio [6].
Isto resulta no seguinte gráfico:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=9cm]{figures/projneg.png}
    \caption{Projeção de negócio}
    \label{fig:UED}
\end{figure}
Como podemos verificar pelo gráfico, o \textit{break-even} aconteceria no mês 52.



\section{Dimensão Regulamentar}

\subsection{GDPR}
Uma vez que o Jobify está alojado na União Europeia e atrai tráfego de cidadãos europeus, maioritariamente cidadãos Portugueses, deve assegurar que os dados pessoais são recolhidos e armazenados legalmente e sob condições rigorosas. É obrigado a proteger contra a utilização e exploração indevida e deve notificar os utilizadores de qualquer violação de dados.
O facto de ser necessário colocar dados pessoais tais como \textit{Nome}, \textit{Data de Nascimento}, \textit{Morada} ... obriga a respeitar esta regulação.\\
Sendo assim, implica:
\begin{itemize}
    \item Fornecer aos utilizadores uma forma de dar o seu consentimento e de retirar o consentimento para a recolha e utilização dos seus dados.\\
    Depois de efetuar o registo, o utilizador deverá aceitar ou recusar o consentimento da utilização dos seus dados.
    \item Dar aos utilizadores uma forma de aceder à informação que foi recolhida, armazenada e processada.\\
    O utilizador dentro do seu perfil, tem uma opção em que pode ver os dados que o website está a utilizar.
    \item Restringir a recolha e processamento de dados apenas aos dados absolutamente necessários (Data Minimization).
    \item Nomear um encarregado da protecção de dados (DPO) para supervisionar o cumprimento da GDPR.
    \item O controlador de dados tem de notificar a DPA (data protection authority) sempre que possível, o mais tardar até 72 horas depois de ter tomado conhecimento da violação de dados.

\end{itemize}





\subsection{Cookie Consent Notices}
O nosso website, sendo hospedado e recebendo tráfego dentro da União Europeia, deverá ter obrigatoriamente uma política de cookies. De acordo com o GDPR, o nosso site deverá oferecer e possibilitar ao cliente e utilizador poder ativar ou desativar o uso de cookies.
Normalmente, esta política de cookies deverá aparecer no rodapé numa caixa de seleção para o utilizador aceitar os cookies, que deverá estar previamente não marcada para não violar o GDPR.
Neste rodapé, deverão estar divulgadas as seguintes informações: descrever o uso que o nosso website faz das cookies, divulgar que o nosso website usa cookies e o que o utilizador está a concordar ao aceitar o uso de cookies, e também permitir ao utilizador ativar, desativar ou personalizar os cookies.


\subsection{Disclaimers}

Os disclaimers, ou isenção de responsabilidade, devem negar qualquer tipo de responsabilidade que o nosso website irá ter pelo uso do site por parte do cliente. Estes disclaimers no nosso website, irão isentar a nossa responsabilidade de qualquer infortuna que aconteça por consequência do uso do nosso website, como é o caso de problemas que possam acontecer durante o ato do serviço com o prestador de serviço. A nossa aplicação não se responsabiliza com esse tipo de acontecimentos, uma vez que serve apenas como intermediário entre estes dois públicos, clientes e prestador de serviço.



\subsection{Termos e Condições}

Os termos e condições estabelecem as regras de uso do website. Estas regras variam de acordo com o website, mas no nosso produto, incluimos a isenção de responsabilidade no caso de algum desentendimento entre os nossos clientes no ato do trabalho em si. A nossa plataforma responsabiliza-se apenas pela integridade dos dados, excluindo o processamento de pagamento. Deste modo, o nosso website funciona apenas como um intermediário entre ambas as partes. Garantimos integridade e confiabilidade das avaliações e cabe a cada utilizador utilizar a plataforma de forma responsável.
Dentro dos termos e condições, deve também incluir uma política de privacidade, que é uma declaração de como os dados recolhidos do utilizador irão ser utilizados.




\end{document}

